<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>清华大学网络安全态势感知团队</title>
    <link>https://thss-sec.github.io/</link>
    <description>Recent content on 清华大学网络安全态势感知团队</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Sep 2023 23:25:48 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://thss-sec.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>工程实践</title>
      <link>https://thss-sec.github.io/posts/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2023 23:25:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://thss-sec.github.io/posts/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</guid>
      <description>网络安全态势感知团队工程实践框架 清华网络数据底座平台 数据底座业务场景 清华网络数据底座平台部署图 数据底座特色功能 真实案例-链路展开（蜜罐扫描） 真实案例-链路展开（信息侦查） 星阵网络安全能力提升平台 安全能力培训 网络安全咨询、设计和实施 方案咨询 实施交付 OT网络:工业网络安全形势严峻，危及国家安全 OT网络：主要研究方向 OT-工控协议自动化漏洞挖掘平台 OT网络：工业网络安全靶场 OT网络：安全有效性验证平台 ``</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科研工作</title>
      <link>https://thss-sec.github.io/posts/%E7%A7%91%E7%A0%94%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2023 23:24:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://thss-sec.github.io/posts/%E7%A7%91%E7%A0%94%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <description>团队研究总览 01 ProvDB 数据处理中枢ProvDB ​	ProvDB：面向APT场景的溯源图采集和存储工具。在多系统、多数据源的分布式场景下，实现日志数据采集和溯源图构建的全自动化，形成溯源图数据集并提供数据分析、版本管理、多人协作功能。
02 AutoLabel 自动攻击标注AutoLabel ​	AutoLabel：针对APT场景的日志自动标注方法。通过对并发模式的分析，对程序执行流进行分析，并利用已知的攻击剧本和结合插桩手段引入的特殊标识，对各类日志进行攻击行为的精确标注。
03 测试引导的数据压缩STAWC STAWC:面向下游异常检测与攻击溯源的数据压缩工具。利用软件测试技术，使用大量用例得到应用行为相关日志制作白名单。对白名单内的日志进行语义聚合得到模板，使用模板去替换正常行为达到数据压缩目标。
04 分布外异常检测OpenIDS OpenIDS:面向开放世界APT场景的攻击行为建模和异常检测工具。利用分布式集群下多主机内各个层次的日志，构建程序行为模型和文件特征模型，结合深度学习与开集识别，提高异常检测准确率，保证强解释性。
05 基于接口梳理的参数检测API-Guardian API-Guardian:基于应用接口梳理的参数建模与检测算法。从企业全流量中自动识别与归类API接口，形成API资产目录，并建立正常API参数的特征模型，从而对流量进行异常检测。
06 边级主机威胁检测DHAN DHAN:基于溯源图学习的边级入侵检测系统。将溯源图边级入侵检测问题建模为图神经网络领域的链接预测问题，并且使用动态异质图技术精确建模系统行为来完成异常检测任务。
07 SemScan SemScan：基于任务社区的实时主机异常检测系统。利用日志融合技术对应用进行单元切分，排除错误依赖。利用控制流围绕主节点生成具有语义的任务社区，以社区作为快照协同无监督检测算法完成异常检测任务。
08 LinkWatch LinkWatch：内网流量入侵检测系统。将内网流量入侵检测问题建模为内网资产访问关系梳理与时序链接预测问题，并且使用时序图学习技术精确建模系统行为来完成异常检测任务。
09 Prov-Navigator Prov-Navigator：面向APT场景的攻击溯源工具。利用各个层次的多源异构日志数据，基于关联算法构建融合溯源图，通过短路搜索算法，提高攻击审查效率，保证攻击链重构的准确性与实时性。
10 TeSec TeSec：针对高并发场景下WEB应用的服务端攻击精确溯源工具。通过将应用级正常行为流和底层系统溯源图进行建模和匹配，在底层安全事件发生时能够及时溯源到攻击的入口。
11 VRAI 面向漏洞整治的攻击溯源VRAI ​VRAI：面向攻击溯源的基于漏洞函数调用路径评注和匹配的漏洞定位方法。不使用侵入式数据采集而仅使用系统审计日志，离线构造准确精简的应用程序执行模型，将二者系统调用序列进行匹配，定位漏洞函数路径。
12 ERINYES 轻量级无服务器攻击溯源ERINYES ​ERINYES：面向无服务器环境攻击溯源工具。开发内核级监控容器资产技术，基于主机轻量化采集不同隔离环境内审计信息。全方位感知集群态势。网络请求标记技术构建执行分区，加速事件溯源效率。
13 ProvLM 大安全模型ProvLM ​ProvLM：面向网络安全领域的基于大模型技术的全面安全系统。依赖人工智能强大的计算能力，掌握的大量网络安全知识，对各种网络安全场景进行细致分析、监测和防御，为网安人员处理网络安全问题提供助力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>团队介绍</title>
      <link>https://thss-sec.github.io/posts/%E5%9B%A2%E9%98%9F%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2023 23:13:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://thss-sec.github.io/posts/%E5%9B%A2%E9%98%9F%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</guid>
      <description>清华大学软件学院是作为首批全国示范性软件学院之一，拥有教育部信息系统安全重点实验室作为其科研工作的支撑平台。2021年12月6日，教育部高等教育司发布关于首批特色化示范性软件学院名单的公示，清华大学软件学院定位关键基础软件和大型工业软件两个领域。学院将围绕“明确建设目标、突出特色发展、强化统筹协同、加大资源投入”的建设要求，落地实践，培养符合新时代要求的软件人才，形成具有示范性的高质量软件人才培养新模式。在此基础上，我们将融合学术前沿与落地实践对网络安全教学设计改革。
在此基础上，我们将融合学术前沿与落地实践对网络安全教学设计改革。
 研究团队介绍：学术带头人介绍  孙家广院士     孙家广，中国工程院院士，软件学院创始人，软件及其应用领域专家。教育部软件工程教指委主任、国家企业信息化应用支撑软件工程技术研究中心主任、中国图学学会理事长、清华大学学术委员会副主任、中华人民共和国最高人民法院信息化专家咨询委员会常务副主任。先后获得国家高技术研究发展计划先进个人、国家级有突出贡献的中青年专家、北京市 教育创新标兵、北京市高等学校教学名师、北京市优秀教师等称号，国家级精品课“软件工程”责任教授。
长期从事计算机图形学、计算机辅助设计、软件系统建模与验证及软件工程与系统的教学、研究、开发工作，负责研制了具有自主知识产权的二维CAD系统、三维几何造型核心平台、产品数据全生命周期管理系统及企业信息化集成系统 (EIS) 等大型软件，并在数百家大中型企业中得到应用，为推动我国制造业信息化、提升我国软件产业化能力做出了贡献。 主页：https://www.thss.tsinghua.edu.cn/faculty/sunjiaguang.htm
    赵曦滨副教授     赵曦滨清华大学长聘副教授、博士生导师，科技部“十二五”863先进制造领域重大项目“核心软件”总体专家组成员，清华大学信息系统安全教育部重点实验室副主任，清华大学-中央国债登记结算有限责任公司金融信息科技创新联合研究院院长，清华大学-中车四方所智能装备工业物联网联合研究中心副主任。中国自动化学会高级会员，中国自动化学会智能制造专委会委员，城轨装备认证技术委员会委员，长期从事企业信息化、工业网络安全、智能制造等理论与实践工作。 主页：https://www.thss.tsinghua.edu.cn/faculty/zhaoxibin.htm 邮箱：zxb@tsinghua.edu.cn     万海副研究员     万海，清华大学软件学院副研究员。研究方向为工业网络、网络安全、软件可信性保障，作为负责人和主要参与者承担国家自然基金委重点项目、北京市科技计划重大项目，国家科技部支撑计划项目，核高基项目，广东省重点研发计划、十一五、十二五国家科技支撑计划，国家自然科学基金重点项目和重大项目，国家科技重大专项等在内的多项国家课题。 主页：https://www.thss.tsinghua.edu.cn/faculty/wanhai.htm 邮箱：wanhai@tsinghua.edu.cn    研究团队介绍：团队成员介绍 科研团队组成合理，包含6名博士生、30余名硕士生，团队规模40余人。 成员具体介绍：
    张轩诚 19级博士生      林航 20级博士生      陈昌骅 21级博士生         倪志彬 22级博士生      席昊 2022级博士      彭贻豪 23级博士生         魏日升 23级博士生      李霄翔 24级博士生      许智威 24级博士生 https://xu-zhiwei.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
